%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.

\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage[final]{pdfpages} 
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-2cm}


\begin{document}
\title{Projet Pédagogique \\ Embarquement mult'immédiat}
\date{Du 11 au 21 août 2013}


\author{Directeur : Olivier Levitt}
\renewcommand\contentsname{Sommaire}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

Ce document est un outil de travail et de communication destiné à différents
publics dont les parents, les animateurs, le directeur, Jeunesse \& Sports,
Telligo \ldots
~\\Il est en constante évolution en fonction des nouvelles idées, des
décisions d'équipe, des changements logistiques, des nouvelles inscriptions …
merci d'en tenir compte.

\section{Description du séjour :}
\subsection{Le concept}
Comme toutes les colonies proposées par Telligo, ce séjour est
construit autour d'une thématique forte.
Il s'agit ici de l'univers du multimédia que les enfants vont pouvoir
découvrir et explorer pendant le séjour.

Le descriptif client est disponible sur le site de Telligo :
~\\\url{http://www.telligo.fr/embarquement-mult-immediat}

\subsection{Le centre}
Il s'agit de la MFR de Chauvigny
~\\\url{http://www.mfr-chauvigny.com/}

47 route de Montmorillon
86300 CHAUVIGNY FRANCE\\

[TODO : description du centre]\\
En attendant,
des photos :
\url{http://webanim2.telligo.fr/Webanim/infosCentres/31286300/Photos/}

\subsection{Le public accueilli}
On attend 18 enfants, âgés de 11 à 14 ans (inscriptions au 05/06) :

\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
Âge & Garçons & Filles \\\hline
11 & 3 & 0\\\hline
12 & 4 & 0\\\hline
13 & 5 & 1\\\hline
14 & 1 & 1\\\hline
16 & 1 & 0\\\hline
Total & 14 & 2 \\\hline
\end{tabular}

Comme chaque année, les séjours embarquement mult'immédiat sont composés presque
uniquement de garçons. ~\\
Un autre séjour Telligo se déroulera en parallèle sur le même centre, il s'agit
d'un séjour ``Les robots'' sur lequel on attend 37 enfants,
majoritairement des garçons, de 10 à 13 ans.~\\
\url{http://www.telligo.fr/les-robots}~\\
Ce séjour sera dirigé par le même directeur. ~\\~\\
Certaines salles seront mutualisées (salle informatique, salle animateur,
cantine \ldots) et certains jeux, veillées et sorties pourront être menés en collaboration avec
l'équipe robots. Mais, pour la plupart des temps, les deux séjours seront
indépendants.



\subsection{L'équipe pédagogique}
\paragraph{Olivier Levitt} : Directeur stagiaire BAFD
\paragraph{Orana Gnenegbe} : Animatrice brevetée BAFA
\paragraph{Nicolas Cosnard} : Animateur breveté BAFA
\paragraph{Nicolas Bouscarat} : Animateur breveté BAFA
\paragraph{??? ???}

\section{Mes objectifs pédagogiques et éducatifs}
« Nous voulons que nos séjours amènent \textbf{chaque enfant}, d'une part à
\textbf{prendre du plaisir}, d'autre part à \textbf{grandir} ». Projet éducatif
de Telligo.
~\\\url{http://www.telligo.fr/notre-pedagogie/projet-educatif}
~\\\subsection{Les enfants prennent un maximum de plaisir}
\subparagraph{Des animations « qui claquent »}avec l'immersion des
enfants dans un imaginaire (en lien avec la thématique ou non), des animateurs
déguisés, des lieux d'animation redécorés, repensés et revisités en
permanence ainsi que des mécanismes de jeu intéressants. 
\subparagraph{Des ateliers aussi ludiques que possible}loin d'une ambiance
scolaire, les enfants sont en vacances et explorent l'univers du multimédia à
travers le jeu et l'expérimentation.
\subparagraph{Un large choix d'activités}rendu possible par le fort taux
d'encadrement du séjour. Plusieurs ateliers différents sont proposés chaque
matin en parrallèle, des veillées et activités d'après-midi multiples en petits
groupes sont organisées \ldots  
Les enfants choisissent les activités auquelles ils souhaitent participer et n'y
sont jamais forcés.

\subsection{Les enfants explorent le monde du multimédia}
\subparagraph{Le multimédia est le fil rouge du séjour.}De nombreux
ateliers abordants des aspects différents du multimédia sont proposés
par les animateurs le matin et certains jeux et grand jeux se déroulent dans des
univers proches du multimédia, par exemple les jeux vidéo.
\subparagraph{Les enfants mènent 2 grand projets.}Ces projets font partie des
attentes fortes des enfants. Les animateurs accompagnent les enfants pendant
toute la durée de ces projets et sont vigilants à leur faisabilité et à
leur avancement.
\subparagraph{Les enfants ont la possibilité d'aller plus loin.}En plus de ces
projets, des ateliers ``one-shot'' sont proposés pour découvrir d'autres
facettes du multimédia. Les temps informels, en particulier le temps libre du
soir après la douche pourront aussi être utilisés pour des ateliers informels
pour les enfants qui le souhaite.

\subsection{Permettre à chaque enfant de trouver sa place dans la colonie}
\subparagraph{L'équipe pédagogique sera attentive et à l'écoute de chaque
enfant,}chaque animateur sera référent d'une chambre et s'attachera à déceler
et résoudre les problèmes éventuels.
\subparagraph{Tous les enfants ne portent pas le même intérêt à la
thématique.} J'attends de l'équipe d'animation qu'elle en tienne compte, en
proposant par exemple chaque jour un atelier non thématique en plus des ateliers
liés à la thématique.


\section{Organisation concrète du séjour}
\subsection{Journée type}
\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
7h30 & Début du réveil échelonné\\ \hline 
8h & Ouverture du petit-déjeuner \\ \hline
8h30 & Réveil des derniers enfants \\ \hline
9h – 9h30 & Temps de vie quotidienne \\ \hline
9h30 – 10h45 & Atelier 1 \\ \hline
10h45 – 11h  & Pause \\ \hline
11h – 12h15  & Atelier 2 \\ \hline
12h15 – 13h15 & Repas  \\ \hline
13h15 – 14h30 & Temps calme  \\ \hline
14h30 – 16h30 & Temps d'animation  \\ \hline
16h30 – 17h & Gouter \\ \hline
17h – 18h45 & Douche + temps libre \\ \hline
18h45 – 19h15 & Forum  \\ \hline
19h15 – 20h15 & Repas  \\ \hline
20h15 – 21h45 & Veillée (+ retour au calme)  \\ \hline
21h45 – 22h15 & Temps calme en chambre  \\ \hline
22h15 & Extinction des feux  \\ \hline
22h30 – 23h30 & Réunion  \\ \hline
23h30  & 5ème repas + préparation matérielle / logistique du lendemain  \\\hline
\end{tabular}
\subsection{Les temps de la journée}

\subsubsection{Le lever (7h30-9h)}
Avant 7h30, les enfants qui se réveillent restent dans leur chambre : un système
de lune / soleil sera mis en place pour les enfants qui n'ont pas de montre.\\ 
A 7h30, un animateur est présent dans le couloir. Il est chargé de
remplacer la lune par le soleil et d'orienter les enfants qui seraient
réveillés. Les enfants réveillés ont accès au foyer, dans le calme. \\
Un autre animateur est en charge du foyer. \\
A 8h, les enfants réveillés sont invités à se rendre au petit-déjeuner. \\
A 8h30, les enfants qui ne le sont pas sont réveillés par les animateurs afin
qu'ils aient le temps de prendre un petit déjeuner avant les ateliers du matin.

\subsubsection{Le temps de vie quotidienne (9h-9h30)}
Ce temps est consacré à la vie quotidienne : brossage des dents, rangement des
chambres. Les enfants rejoignent le foyer quand ils sont prêts. Des petits jeux
et chants peuvent être lancés en attendant les derniers enfants. 

\subsubsection{Les ateliers (9h30-12h15)}
Il y a deux temps d'ateliers séparés par une pause de 15 minutes (jeux
extérieur, jeux dans le foyer). Il s'agit de temps de découverte, de manipulation et
d'éxperimentation. Les ateliers et leur organisation sont décrits en détail plus
loin.

\subsubsection{Déjeuner (12h15-13h15)}
Avant le repas : lavage de main général.~\\
Pendant le repas : 1 animateur par table, on régule le volume sonore : un seul
enfant par table debout à la fois.
~\\Les enfants sont invités par les anims à goûter à tous les plats mais n'y
sont pas forcés, si un enfant ne mange pas ou très peu, faites le vite remonter
en réunion ou venez m'en parler directement.~\\
Les allergies et les régimes sont pris en compte et, au cas par cas, un
remplacement est proposé aux enfants concernés.~\\
Après le repas : les enfants ne quittent pas le réfectoire avant qu'au moins un
animateur ait terminé. De même, les enfants remontant en chambre après le repas
(cf temps calme), il est impératif qu'un animateur remonte en même temps afin
d'éviter le bazar (une bataille de polochon est vite arrivée).

\subsubsection{Le temps calme (13h15-14h30)}
Le temps calme suit immédiatement le repas, c'est un moment de digestion et de
repos avant de reprendre les activités.~\\
Ce temps est divisé en 2 partie : une première partie vraiment calme pendant
laquelle les enfants sont invités à se reposer dans leur chambre : pas de
sport.\\
La deuxième partie (à partir de 14h, négociable en fonction de l'attitude des
enfants) peut être moins calme avec éventuellement du sport si la demande est
là. \\Au début du séjour, la salle informatique ne sera pas ouverte aux enfants
pendant le temps calme du midi. Cela fait partie des ``négociables'', en
fonction du groupe.


\subsubsection{Temps d'animation (14h30-16h30)}
Les activités du matin n'ont pas encore permis aux enfants de se dépenser comme
ils en ont besoin : c'est l'un des objectifs du temps d'animation de
l'après-midi. \\Ce temps doît donc être physique mais pas uniquement, c'est
aussi le moment de \textbf{jouer} et de \textbf{rêver}. \\
\textbf{Jouer} : il ne s'agit pas uniquement de proposer des activités sportives
mais de véritables grands jeux avec des mécanismes de jeu intéressants. \\
\textbf{Rêver} : en plus des mécanismes de jeu intéressants, la présence d'un
imaginaire est un véritable + pour une animation. Cet imaginaire n'est pas
forcément en lien avec la thématique.


\subsubsection{Gouter (16h30-17h)}


\subsubsection{Douche, temps libre du soir (17h-18h45)}
L'objectif numéro 1 de ce temps est la douche !
Les enfants prennent une douche par jour et c'est maintenant (cf point sur
les douches). Pour les enfants qui ont fini leur douche (la douche est prioritaire !), on va proposer plusieurs choses :
\begin{itemize}
  \item{La salle informatique sera ouverte, un animateur présent (cf plus loin)}
  \item{Un animateur sera disponible pour les enfants qui souhaitent
  approfondir la thématique}
  \item{Un ou deux animateurs circulent pour s'assurer que tous
  les enfants prennent bien leur douche}
\end{itemize}

\subsubsection{Forum (18h45-19h15)}
Il s'agit du seul temps OBLIGATOIRE de la journée, il est obligatoire pour les
enfants ET pour les animateurs (sauf congé), j'insiste vraiment sur ce point, les anims et les enfants devront tous être présents et à l'heure (anticipez!).

Ce temps est d'abord destiné à faire passer des messages
animateurs => enfants, directeur => enfants mais aussi enfants => équipe. ~\\
C'est un moment de libre expression, c'est l'occasion de dire ce qui va, ce qui
va pas, ce qui va se passer, ce qu'il faut changer et les petits coups de
gueule\ldots

\subsubsection{Diner (19h15-20h15)}
Voir déjeuner.

\subsubsection{Veillée (20h15-21h45)}
Il s'agit d'un temps assez proche du temps d'animation de l'après-midi
sans la partie physique : la veillée est souvent plus calme, plus posée.~\\
Les mécanismes de jeux intéressants et l'imaginaire sont là aussi de la partie
et, comme pour le temps d'animation de l'après-midi, la veillée n'a pas
forcément de lien avec la thématique.

\subsubsection{Retour au calme / coucher (21h45-22h15)}
La veillée a cartonné, les enfants sont encore tout excités et pourtant il est
21h45, l'heure d'aller se coucher ! \\
Il est important de faire retomber l'excitation avant que les enfants ne
retournent dans leurs chambres : toutes les veillées doivent inclure un retour
au calme et ce retour au calme doît avoir été pensé et préparé à l'avance.


\subsubsection{Réunion (22h30-23h30)}
Elle doit débuter juste après le coucher, je compte sur vous pour être ponctuels
(reporter les pauses clopes) ! La réunion a plusieurs buts :
\begin{itemize}
  \item{Faire passer les messages importants}
  \item{Débriefing rapide de la journée}
  \item{Identification et résolution des problèmes (soucis d'un enfant, problèmes logistiques …)}
  \item{Préparation de la journée du lendemain (et à plus long terme pour les gros projets)}
\end{itemize}
Si je ne peux pas être présent, cette réunion sera menée par Orana.

\subsubsection{Le « 5ème »}
Il s'agit d'un moment de « détente » pour l'équipe, l'occasion de manger, jouer,
discuter, échanger \ldots \subparagraph{Attention : il ne faut pas que le 5ème
empêche la préparation des activités du lendemain}

Le sommeil étant un bien précieux en
colonie, je vous demanderai de faire attention à vos heures de coucher, si vous avez trop de choses à faire / à préparer, n'hésitez pas à le dire et à demander de l'aide plutôt que de vous coucher à une heure impossible.

\subsection{Organisation des ateliers}
Chaque matin, les enfants peuvent participer à 2 ateliers d'environ
1h15.\\On distingue 2 types d'ateliers : les \textbf{ateliers à projet} et les
\textbf{ateliers ``one-shot''}.~\\~\\
\textbf{Les ateliers à projet} prennent la forme de mini-projets sur plusieurs
jours.~\\
Ces ateliers sont présentés le premier jour et les enfants en choisisse 2.~\\
Parmis ces ateliers, on retrouve les ateliers décrits dans le catalogue :
\begin{itemize}
  \item Création d'un reportage audio 
  \item Photomontage
  \item Imagerie 3D
  \item Resonorisation d'un cartoon
  \item Réalisation d'un court-métrage
  \item Création de site-web
  \item Création de jeu vidéo
\end{itemize}
Et éventuellement des ateliers supplémentaires proposés par les animateurs :
\begin{itemize}
  \item Initiation à la programmation
  \item ???
\end{itemize}
La plupart des enfants ont choisi ce séjour avec un ou plusieurs de ces ateliers
en tête; Il s'agit donc d'une attente très forte de leur part et ces ateliers
sont donc plus importants que les ateliers ``one-shot''.~\\
Le séjour ne faisant que 11 jours dont 2 d'arrivée / départ, 2 jours de
futuroscope et 1 jour de grand jeu, il est important que les animateurs
aident les enfants à se fixer des objectifs atteignables.~\\~\\
\textbf{Les ateliers
``one-shot''} sont plus courts et durent généralement une seule séance.
~\\Ils ne sont pas forcément en lien avec la thématique et proposent
aux enfants de \textbf{découvrir} quelque chose. 
~\\Exemples d'ateliers ``one-shot'' :
\begin{itemize}
  \item Comment ça marche internet ?
  \item Le monde des smartphones
  \item Les réseaux sociaux
  \item Le piratage et la sécurité informatique
  \item Stop-motion
  \item Initiation à la magie des cartes
  \item La danse orientale
  \item Réalisation d'un flip-book
\end{itemize}

\subsection{Le matériel}
Telligo fournit à l'équipe d'animation du matériel pour mener à bien les
animations. Dans ce matériel on trouve entre autres :
~\\-Du matériel bureautique (feuilles, enveloppes, stylos …)
~\\-Du matériel « son et lumière » : spots, chaine hifi, rallonges …
~\\-Une malle « jeux » avec ballons, raquettes et quelques jeux de société
~\\-Pas ou peu de déguisements, pensez donc à apporter les vôtres 
~\\-Assez peu de tissu, du papier crépon 
~\\-Un appareil photo numérique pour la mise en ligne (qualité très moyenne)

Si vous avez besoin de matériel spécifique pour une activité / un atelier,
prévenez moi dès que possible : il y a un budget pour ça.
Pensez à amener votre matériel perso (déguisements, livres, jeux de société, de
cartes, matos sur clé usb \ldots) 
\subparagraph{Je ne peux pas assurer votre
matériel perso mais le siège peut le faire, la procédure est décrite dans le livret
animateur.}

\subsection{Les activités prestataires}
\subsubsection{Le futuroscope, journées du 19 et 20 août}
Moment fort du séjour, les 2 jours et 1 nuit au futuroscope sont très attendus
des enfants.
Ces 2 jours seront préparés en amont avec les enfants qui le souhaite (repérage
du parc, découverte des attractions sur le site officiel \ldots).~\\
Le retour se fera en fin d'après-midi le 20 août. Comme il s'agit de la veille
du départ, il est primordial que les enfants aient rangé leurs affaires et fait
leur valise AVANT le futuroscope. De plus, le rangement du centre devra aussi
avoir été anticipé et amorcé.

\subsubsection{La piscine, vendredi 16 août}
Une sortie piscine sera organisée le vendredi 16 août après-midi à la piscine
municipale de Chauvigny.\\
\url{http://www.chauvigny.fr/page.php?id=69}

\subsection{Organisation de la semaine}
Lors de la réunion de préparation, nous avons construit un planning type du
séjour. Il n'est en aucun cas figé et tous ses éléments sont susceptibles d'être
déplacés, modifiés ou supprimés. Les activités qui seront proposées dépendent en
effet d'un grand nombre de facteurs qui ne peuvent pas être entièrement
anticipés : les envies des enfants, la météo, l'état de fatigue des enfants, les
prestataires \ldots\\

TODO : le planning une fois qu'il aura été fait

\subsection{Le premier jour}

\begin{itemize}
  \item{Départ en train de paris à 12h09}
  \item{Arrivée à poitiers à 13h52}
  \item{Car jusqu'au centre (arrivée vers 14h30 ?)}
\end{itemize}

Je serai déjà sur le centre pour accueillir les
enfants qui viennent directement sur place et pour le préparer. ~\\
En plus des enfants qui viennent directement sur le centre, plusieurs enfants ne
partent pas de Paris mais de province. ~\\
Ces enfants sont accompagnés par d'autres animateurs Telligo et rejoignent le
groupe à Paris. ~\\

A l'arrivée du groupe, la première étape est la visite du
centre : on laisse les bagages et on visite l'endroit (animateurs et enfants).~\\
Puis, présentation de l'équipe, répartition en chambres, installation.~\\
Explications des règles de vie, réponses aux premières questions.

\textbf{Lors de l'installation en chambre, un inventaire sera fait pour tous
les enfants de moins de 12 ans}

\subsection{Rôles de l'équipe pédagogique et rôles particuliers}

En plus des fonctions d'animateur / directeur définies en annexe, un certain
nombre de fonctions doivent être assurées par l'équipe pédagogique pendant le séjour :

\subsubsection{Assistant sanitaire, Nicolas Cosnard}
Il est en charge du suivi des traitements des enfants, de la distribution des médicaments, de la gestion des allergies (information du personnel technique et de l'équipe d'animation) ainsi que de l'infirmerie.
Il est titulaire du PSC1 et a suivi la formation interne AS de Telligo (par
exemple le samedi matin du WE de formation / préparation).
L'infirmerie sera partagée avec le séjour multimédia.

\subsubsection{Responsable de la mise en ligne des photos, Nicolas Bouscarat}
Il est responsable du blog de la colonie et met quotidiennement sur
le site les photos ainsi que des messages à destination des parents.
Il devra aussi imprimer les mails envoyés par les parents sur l’adresse du centre, et les distribuer aux enfants (ou les mettre à disposition de l’animateur réfèrent concerné)

\subsubsection{Chef de convoi, Orana} Il est responsable des convoyages aller / retour depuis et vers Paris ainsi que
des convois de province. Il doit récupérer le J-3 au siège de Telligo, briefer
les animateurs sur l'heure de rendez-vous et coordonner les convoyages aller et retour.

\subsubsection{Responsables grand jeu (Orana + Mélanie du séjour robots)}
Comme sur chaque séjour Telligo, un grand jeu a lieu sur une journée en milieu /
fin de séjour. La journée est complétement différente de la journée type, toute
la journée est animée, l'équipe est déguisée et l'imaginaire dure du lever
au coucher.

Cette journée nécessite énormément de préparation et il nous faut plusieurs
responsables capables d'inventer et de mettre en place le jeu (création de la
trame, répartition des rôles, briefing des autres animateurs \ldots)

\subsubsection{Responsable matériel (?)}
Il est responsable de l'inventaire des malles en début et en fin de séjour.
Il s’assurera que les différentes parties des malles ne s’éparpillent pas aux
quatre coins du centre.

\subsection{La vie quotidienne}
\subsubsection{Rangement des chambres}
J’accorde une grande importance au rangement des chambres des enfants : une
chambre bien rangée est un facteur de confort supplémentaire pour les enfants.
On sera donc vigilant tout au long du séjour à l’état des chambres. \\
Rien ne doît trainer parterre, les valises doivent être vides, les affaires
rangées dans les armoires, le linge sale doît être mis dans un sac approprié et
les serviettes / affaires de piscine doivent être étendus. \\
Le temps de vie quotidienne, le temps calme, le temps libre du soir et le temps
avant le coucher sont les moments privilégiés pour le rangement des
chambres. \\
Les membres de l'équipe pédagogique se doivent de montrer l'exemple en ayant des chambres bien rangées. 

\subsubsection{Les douches}
C'est un moment important de la vie quotidienne pendant lequel on doit veiller à 2 choses :
\begin{itemize}
  \item{Tous les enfants doivent se laver chaque jour et ce n'est pas gagné avec
  les garçons de cet âge là (attention aux douches de 30 secondes en mouillant
  juste les cheveux …) !}
  \item{Les enfants doivent changer de vêtements pour en mettre des propres, les vêtements sales doivent être mis au linge sale et les serviettes mises à sécher !}
\end{itemize}
Je vous demande d'être très vigilants sur les points ci-dessus.

\subsubsection{La chaleur}
En plein été, les températures peuvent grimper très vite. 
Il faudra donc être très attentifs aux enfants et les inciter à boire
régulièrement et pendant les repas.
Prévoyez aussi des pauses boisson pendant les activités et
pensez, en plus de la trousse à pharmacie, à amener des bouteilles d'eau lors
des sorties.~\\~\\
\textbf{Teeshirt, casquette, crème solaire !}

\subsubsection{La lessive}
La plupart des enfants n'ont pas suffisamment de vétêments pour 10 jours.~\\ 
Le centre n'est pas équipé de machine à laver mais une lessive au lavomatic sera
proposée au milieu du séjour. On ne lavera cependant que le nécessaire.

\subsubsection{L'infirmerie}
Les médicaments y sont conservés dans une armoire cadenassée. ~\\
Nicolas (assistant sanitaire) est en charge de la bonne tenue de l'infirmerie
et notamment de la mise en place d'un cahier d'infirmerie ainsi que du suivi des
traitements.

\subsection{Les salles informatiques}
Le centre dispose de deux salles informatiques.~\\
L'une d'entre elle est équipée de pc relativement vieux, l'autre est équipée de
pc portables fournis par Telligo.

\subsection{Règles de vie des jeunes}
Un certain nombre de règles sont posées dans la charte de qualité
Telligo, je demande à tous les animateurs de lire attentivement cette charte qui traite de nombreux points :
\url{http://www.telligo.fr/presentation/charte-de-qualite}
Les règles seront énoncées et expliquées aux enfants le premier jour et seront
affichées en permanence pendant le séjour.

\subsubsection{Les « non négociables »}
\begin{itemize}
  \item{Respect du matériel : les enfants doivent respecter le matériel, remettre en place ce qu'ils utilisent mais aussi respecter les affaires des autres.}
  \item{Respect des autres : pas d'insultes, de moqueries, non aux gros mots …}
  \item{Ecoute : l'écoute lorsque un adulte (animateurs, intervenants et
  personnel technique) parle est primordial au bon déroulement de la colo.
  De même, les enfants doivent s'écouter lorsque l'un d'eux prend la parole.}
  \item{Les sorties du centre : le centre étant isolé de tout endroit
  intéressant, les sorties seront interdites. Les animateurs peuvent cependant
  proposer une sortie en ville à la place d'un des temps d'animation}
  \item{Aller dans les chambres des autres : oui, à condition d'avoir la
  permission de tous les enfants de la chambre visitée.}
  \item{Téléphone portable, psp, ds, dsi, 3ds, iphone, ipad, androphone … : les
  enfants peuvent les garder avec eux pendant le séjour mais ils sont éteints
  pendant les temps d'activités (autorisés pendant les temps calme / libre
  uniquement), on sera intraitables sur l'utilisation après l'extinction des
  feux (vive le rétro-éclairage et les enfants fatigués + yeux explosés le
  lendemain matin ….).}
  \item{Les batailles de polochon : Du point de vue des enfants c'est non, on y
  met le cas échéant fin rapidement et surtout on évite que ça se propage de
  chambres en chambres, libre à vous de décider d'en organiser une mais avec
  des règles claires}
  \item{Cigarette : Conformément à la charte Telligo de qualité et de sécurité,
  le séjour est entièrement non fumeur (enfants de moins de 14 ans)}
  \item{Alcool : non, la consommation d'alcool est interdite pour les jeunes sur le centre (pour les adultes, cf règles de l'équipe)}
\end{itemize}

Les autres règles sont à priori négociables, à voir en groupe et pendant le forum.

\subsubsection{Participation aux activités}
Conformément à la politique de Telligo, les enfants ne sont obligés de participer à aucune des activités mises en place par l'équipe d'animation. Ce principe a cependant certaines limites :
\begin{itemize}
  \item{La présence au forum est obligatoire}
  \item{Si un enfant refuse de participer à une activité l'animateur pourra
  essayer d'intégrer l'enfant dans un autre rôle que celui de joueur (spectateur,
  arbitre, photographe …) et devra essayer de comprendre les raisons de ce refus
  (enfant mal intégré, remise en question de l'activité proposée …). Il peut
  être nécessaire d'en parler en réunion ou pendant le 5ème}
\end{itemize}

\subsection{Les règles pour l'équipe}
\textbf{Ces règles sont non négociables, ne pas les respecter peut
conduire à une mise à pied}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{La cigarette} : Les pauses cigarette se font à
  l’extérieur du centre, hors de vue des jeunes et en dehors des activités. Avant
  de partir faire sa pause, l'animateur doit veiller à ce qu'il y ait d'autres
  adultes qui surveillent les jeunes et les prévenir. Être fumeur n'est pas une excuse pour faire de multiples pauses !}
  \item{\textbf{Drogue} : C'est NON, même pendant le 5ème : si un
  animateur est pris en train de consommer ou en possession de drogue, il sera immédiatement
  mis à pied, un signalement à Telligo mais aussi aux autorités sera fait. }
  \item{\textbf{Fatigue} : votre rythme aussi est important, un animateur fatigué
  est moins patient, moins aimable, moins motivé … Évitez donc les 5ème à rallonge et profitez à fond de votre jour de congé !}
  \item{\textbf{Le portable} : Je vous encourage à avoir en permanence votre
  portable allumé sur vous, pour les cas d'urgence ou simplement pour être joignable à
  tout moment (par les autres animateurs ou par moi). Attention : en activité,
  on n'utilise pas le portable pour autre chose que la communication dans l'équipe, je ne veux pas voir un anim pendu à son smartphone pendant les temps d'animation (pensez aux règles que l'on impose aux enfants) }
  \item{\textbf{L'alcool} : Vous n'amenez pas d'alcool sur le centre. On achètera
  peut être quelques bières pour le 5ème si vous le souhaitez : à discuter.}
  \item{\textbf{Ne jamais se contredire / se disputer devant les enfants}
  sauf en cas de danger immédiat, les décisions de l'équipe doivent être claires vis à
  vis des enfants.}
  \item{\textbf{Vous protéger} : Il peut arriver qu’un adolescent en veuille à
  un animateur ou soit mal dans sa peau. Les fausses allégations dans les cas
  présumés de pédophilie ou de violence sont non négligeables et proviennent souvent de telles situations. Par mesure de précaution, je demande donc aux animateurs d'éviter de se retrouver seuls avec un enfant et dans un tel cas, de laisser la porte ouverte.}
\end{itemize}

\subsection{Week-end de formation et de préparation}
Un week-end de formation et de préparation à la colonie est organisé le week-end
du 8/9 juin à Issy-les-Moulineaux. \\
Tous les animateurs seront présents et participeront à différents temps de
formation : \\
\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
Horaire & Contenu \\ \hline
Samedi 9h-12h30 & Formations hors thématique (AS et MEL) \\\hline
Samedi 14h-22h & Réunion de préparation \\\hline
Dimanche 9h-11h30 & Formation à la thématique\\\hline 
Dimanche 14h-17h & Formation à la thématique \\\hline
\end{tabular} \\

\subsection{Repos des animateurs}
\subsubsection{Jour de congé}
Chaque membre de l'équipe a le droit à un jour de congé pendant le séjour.~\\
Il s'agit de 24 heures consécutives de repos.~\\
Vous êtes libre de faire ce que vous voulez pendant votre jour de congé
(dormir, se balader en ville, participer ou non aux activités \ldots)~\\
Cependant, il est conseillé de profiter de ce jour pour vous reposer !~\\
Les dates des jours de congé seront fixées lors de la réunion de préparation de
juin.~\\

\subsubsection{Repos compensatoire}
Suite à la décision du conseil d'Etat du 10 octobre 2011, les animateurs
bénéficient d'un repos quotidien de 11 heures.\\
La loi Warsmann du 22 mars
2012 offre aux organisateurs la possibilité de réduire ce
repos dans la limite de 8 heures par jour (ou de le supprimer). \\
Dans le cas où ce repos est réduit ou supprimé, un repos compensatoire est mis
en place dans les conditions décrites par le décret 2012-581 du
26 avril 2012. \\\\
Dans la pratique, sur ce séjour, chaque animateur aura un repos quotidien de 8
heures. Le repos compensatoire découlant de cette réduction du repos quotidien
sera pris pour 2/3 après le séjour et pour 1/3 pendant le séjour sous la forme
de 6 heures de repos pendant la première semaine et 4 heures de repos pris le
dernier jour à l'issue du convoi.\\
Une note rédigée par la direction de Telligo et détaillant l'organisation de ces
repos est disponible :
\url{http://webanim2.telligo.fr/Webanim/Directeurs/reglementation/11j.pdf}

\subsection{Évaluation de l'équipe d'animation}
Les animateurs seront évalués sur un certain nombre de compétences essentielles :
\begin{itemize}
  \item{Sécurité physique, morale et affective : respect des consignes, respect de
  la loi, bon sens.}
  \item{Participation à la construction de la colo : participation
  au projet, idées, préparation des ateliers ...}
  \item{Animation: idées, préparation,
  travail en équipe, animation, imaginaire, originalité …}
  \item{Relationnel avec les
  enfants : mise en confiance, écoute, disponibilité ...}
  \item{Esprit d’équipe : savoir
  se mettre au service des autres, intégration, prise de parole et d'initiatives,
  voire leadership.}
  \item{Gestion de la vie quotidienne : présence aux moments indispensables, faire
  respecter le rangement, l’hygiène...}
  \item{Comportement général : gestion du
  sommeil, dynamisme, motivation, enthousiasme.}
  \item{Respect des horaires, des
  durées, des délais.}
  \item{Pédagogie, notamment pendant les ateliers}
\end{itemize}


Un point aura lieu au milieu du séjour pour les animateurs stagiaires et pour
tous les animateurs qui le souhaitent, il permettra de cerner les points positifs et négatifs, les pistes d'amélioration et les objectifs pour la fin du séjour.

Un bilan aura lieu en fin de séjour et aboutira à l'appréciation laissée ensuite
sur le webanim.

En plus de ces bilans, nous serons (Jeremy et moi) à votre écoute pendant tout
le séjour : n'hésitez pas à venir nous parler si vous avez des problèmes, si
vous rencontrez des difficultés ou simplement pour savoir où vous en êtes !

\appendix
\section{Annexe : les différents rôles}
\subsection{Le rôle de l’animateur}
\paragraph{Sécurité}
L’animateur est le garant de la sécurité physique et morale des jeunes. Il assure,
par sa présence et sa disponibilité, une réaction rapide et adaptée afin de répondre
aux diverses problématiques sécuritaires. Il transmet à son équipe et à l’assistant
sanitaire les informations sur l’état physique et psychique des enfants. De plus,
l’animateur crée un lien privilégié avec les jeunes tout le long du séjour afin de
répondre à leur besoin de sécurité affective.
\paragraph{Travail d’équipe}
L’animateur s’implique dans les temps de préparation en équipe. Il est une force
de proposition et une ressource auprès de ses collègues, dans les domaines de
compétence qu’il maîtrise. Il prépare à l’avance ses projets afin d’étayer sa réflexion.
Il y inclut sa réflexion pédagogique afin de prévoir les moyens efficaces qui
lui permettront de répondre à cette perspective.
L’animateur s’assure de la cohérence de l’équipe d’encadrement. En cas de doute,
il demande conseil à ses collègues afin d’engendrer un message harmonisé et
rationnel auprès des enfants. Lors des réunions, chaque animateur prend la parole afin de
résoudre les problématiques et d’élaborer des stratégies.
\paragraph{Position}
L’animateur se doit de respecter les lois. De plus, il respecte les règles de vie mises
en place, afin d’être un modèle pour les jeunes. Il est un adulte disponible pour eux. Il
informe les jeunes du négociable et du non négociable avec flegme mais fermeté.
\paragraph{Vie quotidienne}
L’animateur anime les moments de vie quotidienne avec son enthousiasme et sa
bonne humeur. Il s’implique de manière ludique dans la vie quotidienne afin d’aider
les jeunes à développer leur sens de l’hygiène et de la vie en collectivité.
\paragraph{Les ateliers thématiques}
Tous les animateurs sont amenés à mener des ateliers thématiques. Ils préparent
ces ateliers en amont du séjour. Lors de la menée des ateliers, ils sont les garants de
la bonne utilisation du matériel et du rangement des salles après chaque séquence.

\subsection{Rôle du directeur}
\paragraph{Responsabilité} 
Le directeur est le référent du séjour vis à vis des autorités locales,
départementales et judiciaires. Il est le responsable légal du centre et en particulier
pour les mineurs (animateur stagiaire mineur compris).
Il est le garant du projet éducatif de l’organisme et de la mise en place des ateliers
thématiques.
\paragraph{Préparation} 
Le directeur recrute son équipe en prenant en compte le cadre légal mais aussi la
cohérence des équipes à former.
Le directeur s’investit dans la préparation du séjour. Il exploite les ressources de
son équipe d’encadrement afin de mener à bien un projet pédagogique cohérent. Il
anticipe les actions à mener sur le terrain et aménage les moyens qui permettent aux
animateurs de préparer le séjour.
\paragraph{Management} 
Le directeur transmet sa vision du fonctionnement et délègue à l’équipe
d’encadrement afin d’assurer un suivi concret et efficient de sa vision pédagogique et
éducative. Il prend en considération les desideratas, les appétences, et le
fonctionnement de ses équipes, de manière individuelle et collective, afin d’adapter
son management et de le rendre efficace.
Le directeur organise le protocole des réunions du soir afin de permettre aux
animateurs d’échanger de manière bienveillante, dans un axe cohérent
d’amélioration. Il prend des décisions et tranche en cas d’antagonisme fonctionnel.
\paragraph{Formation} 
Le directeur s’implique dans la formation des animateurs (et plus
particulièrement des stagiaires BAFA) et se donne les moyens de le faire (temporels,
matériels et spatiaux). 
\paragraph{Gestion} 
Le directeur gère l’alimentaire, les besoins matériels et la comptabilité du séjour.
Il compose intelligemment avec les équipes techniques, dans l’intérêt
général. Il est en relation avec l’organisateur du séjour et avec les
familles.\\

\end{document}
